# Пельменная №2 (Pelmeshki Store)

Проект Волкова Андрея.

## Оглавление

[TOC]

## Основные ссылки

- Развёрнутое приложение: http://pelmeshki.~redacted~.ru
- Развёрнутое приложение (тестовое окружение): http://pelmeshki-test.~redacted~.ru
- Gitlab: https://gitlab.~redacted~.ru/pelmeshki
- Grafana: http://grafana-pelmeshki.~redacted~.ru/

## Устройство репозитария

| Директория | Описание |
|------------|----------|
| `backend` | Исходный код бэкенда (GO) |
| `\Dockerfile` | Конфигурация Docker контейнера бэкенда |
| `frontend` | Исходный код фронтенда (Vue Js) |
| `\Dockerfile` | Конфигурация Docker контейнера фронтнда |
| `helm-charts` | Helm чарты бэкенда и фронтенда |
| `yc-terraform` | Конфигурация кластера (Terraform) |
| `misq` | Вспомогательные скрипты |
| `\kubeconfig` | Создание статичной конфигурации для CI/CD |
| `\monitoring` | Деплой инструментов для мониторинга и логирование |
| `.gitlab-ci.yml` | Основной конвеер (gitlab) |
| `.gitlab-ci.backend.yml` | Конвеер бэкенда (gitlab) |
| `.gitlab-ci.frontend.yml` | Конвеер фронтенда (gitlab) |

## Приложение

### Версионирование
Используется SemVer 2. Мажорная и минорная версии задаются вручную (`.gitlab-ci.yml`, переменная `APP_VERSION`), а патч версии автоматически устанавливается значение id родительского конвеера. Данная версия устанавливается приложению, контейнерам и чартам.

### Git
Основная ветка - main. С ней осуществляется слияние рабочих веток. Релизная ветка - live, с ней допустимо слияние ветки main.

### Окружения
Для деплоя используются 2 окружения - релизное (live, kuber namespace: pelmeshki) и тестовое (test, kuber namespace: pelmeshki-test). Деплой в релизное окружение происходит автоматически при изменениях в ветке live, во всех остальных случаях деплой осуществляется в тестовое окружение и требуется ручное подтверждение запуска конвеера (режим manual).
- Окружения Gitlab: https://gitlab.~redacted~.ru/pelmeshki/-/environments
- Развёрнутое приложение (live): http://pelmeshki.~redacted~.ru
- Развёрнутое приложение (test): http://pelmeshki-test.~redacted~.ru

### Реестр Docker-контейнеров (Gitlab)
Для хранения Docker-контейнеров используется хранилище Gitlab. Контейнеры версионируются.

- https://gitlab.~redacted~.ru/pelmeshki/container_registry

Новейший контейнер отмечается тагом `latest` для удобства ручного деплоя и тестирования, однако в данном конвеере этот таг не применяется.

### Реестр Helm-пакетов (Gitlab)
Для хранения пакетов Helm-чартов используется хранилище Gitlab. Пакеты версионируются.
- https://gitlab.~redacted~.ru/pelmeshki/-/packages

### Секреты
Все секреты, использующиеся в конвеере, заданы в CI/CD Variables Gitlab:
| Имя | Описание |
|------------|----------|
| `GITLAB_REG_USER`,<br> `GITLAB_REG_TOKEN` | Имя и токен для доступа к реестрам контейнеров и пакетов Gitlab |
| `KUBECONFIG_YC2`,<br> `KUBECONFIG_YC2_LIVE` | Файлы с конфигурацией кластера Kubernetes для тестового и релизного окружений соответственно |
| `PELMESHKI_IP`,<br> `PELMESHKI_URL`,<br> `PELMESHKI_URL_LIVE` | IP и имена доменов для Ingress контроллера (nginx) |
| `TLS_CERT`,<br> `TLS_KEY` | TLS сертификат и ключ для Ingress контроллера (nginx) |
| `SONAR_*` | Данные для доступа к серверу Sonarqube  |

### Конвеер
#### Родительский конвеер (.gitlab-ci.yml)
В родительском конвеере осуществляется проверка наличия изменений в коде компонентов приложения (бэкенд и фронтенд) и запуск соответствующих дочерних конвееров (`.gitlab-ci.backend.yml`, `.gitlab-ci.frontend.yml`).

При изменениях в релизной ветке (`live`) запуск конвеера происходит автоматически, в остальных случаях требуется ручное подтверждение.

Также здесь задаётся значение версии приложения (`APP_VERSION`).

#### Тестирование (test)
На данном этапе осуществляется тестирование компонентов с применением Gitlab SAST, Sonarqube, а также юнит-тестов (только бэкенд).
- Sonarqube (backend): https://sonarqube.~redacted~.ru/dashboard?id=14_AndreiVolkov_pelmeshki_backend
- Sonarqube (frontend): https://sonarqube.~redacted~.ru/dashboard?id=14_AndreiVolkov_pelmeshki_frontend

#### Сборка (build)
На данном этапе осуществляется сборка компонентов в контейнеры Docker. Процесс сборки прописан в соответствующих файлах конфигурации:

- `backend\Dockerfile`
- `frontend\Dockerfile`

Применяется мультиэтапная сборка для оптимизации размера контейнеров. Полученные контейнеры версионируются и загружаются в реестр контейнеров.

#### Упаковка (pack)
На данном этапе осуществляется создание Helm-пакетов для собранных ранее контейнеров. Ключевые переменные Helm-чартов параметризированны (`values.yaml`).

- `helm-charts\charts\pelmeshki-back`
- `helm-charts\charts\pelmeshki-front`

Полученные пакеты версионируются и загружаются в реестр пакетов.

Для удобства ручного деплоя и тестирования также написан родительский чарт, однако в данном конвеере он не применяется.

#### Деплой (deploy)
На данном этапе осуществляется деплой компонентов в кластер Kubernetes, посредством созданных ранее Helm-пакетов.

Джоба фронтенда дополнительно проверяет наличие и при необходимости устанавливает в кластер Ingress-контроллер (nginx) и TLS сертификаты, балансировщику устанавливается зарезервированный IP (`PELMESHKI_IP`).

Для окружений релиза (`live`) и тестирования (`test`) используются отдельные джобы для максимальной гибкости кастомизации параметров деплоя (deploy-* и deploy-*-live).

## Инфраструктура

### Кластер Kubernetes (YC)
Для деплоя приложения используется кластер Kubernetes (managed) в облаке Яндекс. Для развёртывания кластера применяется конфигурация Terraform в папке `yc-terraform`:

`terraform apply`

Ключевые характеристики кластера параметризированны и описаны в файле `yc-terraform\variables.tf`. По умолчанию создаётся кластер с 2 рабочими нодами, резервируется статичный IP адрес для Ingress, в описании создаваемых ресурсов указывается, что они управляются Terraform.

Состояние Terraform хранится в закрытом бакете с включённым версионированием.

### Дополнительная настройка

#### Создание пространств имён

В конвеере используются 2 пространства имён, для релиза и тестирования соответственно:

    kubectl create namespace pelmeshki
    kubectl create namespace pelmeshki-test

#### Создание файла статичной конфигурации для CI/CD
Необходимо выполнить скрипт (PowerShell) в папке `misq\kubeconfig`. В полученном файле указать необходимое простанство имён (pelmeshki или pelmeshki-test), параметр `certificate-authority: ca.pem` заменить на `certificate-authority-data: <взять из ca.pem.txt>`. Разместить сосдержимое в соответствующих переменных Gitlab.

#### Деплой мониторинга (Grafana, Prometheus, Trickster)
Необходимо выполнить скрипт (PowerShell) в папке `misq\monitoring`, настройка данных сервисов описана в соответствующей документации.
- Развёрнутая Grafana: http://grafana-pelmeshki.~redacted~.ru/
    - Доступ на просмотр:
        - User: `~redacted~`
        - Pass: `~redacted~`

#### Бакет для состояния Terraform
Бакет для состояния Terraform создаётся отдельно, его значения указываются в файле `yc-terraform\provider.tf`.
- https://storage.yandexcloud.net/~redacted~/ (закрытый, с включённым версионированием)

#### Бакет для картинок
Бакет для медиа ресурсов создаётся и наполняется отдельно, ссылки на картинке заданы в коде бэкенда:
- `backend\cmd\api\dependencies\store.go`
- `backend\cmd\api\app\app_test.go`
- https://storage.yandexcloud.net/~redacted~/ (открытый, без публичного листинга)

#### Доменные имена, TLS
Полученные и настроенные в любом сервисе данные необходимо разместить в соответствующих переменных Gitlab.
